<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>SalazarGastelo.com</title>
    <description>Transformación Digital CON CALIDAD, RESPONSABILIDAD, HONESTIDAD E INTEGRIDAD EN TECNOLOGÍAS DE INFORMACIÓN. Desarrollo de software a medida. Gestión Documental. Enterprise Content Management. Bussines Process Management. Digitalización. Digitación. Transformación digital.
</description>
    <link>https://salazargastelo.com/</link>
    <atom:link href="https://salazargastelo.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 13 Jul 2018 08:30:33 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Jul 2018 08:30:33 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.3</generator>
    
      <item>
        <title>La responsabilidad en un proyecto de consultoría</title>
        <description>&lt;p&gt;Son varias las etapas en un proyecto de consultoría, pero una de las primeras acciones debería centrarse en la 
definición de la responsabilidad sobre un proyecto determinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generalmente un cliente cuando te contrata piensa que una vez hayas sido informado de su problema, 
le proveerás la solución de forma instantánea. Si bien, el objetivo de la consultoría suele ser proveer soluciones en
 base a la experiencia y el conocimiento del consultor, debe quedar claro al inicio del proyecto que la responsabilidad 
 de lo que se planee y se lleve a cabo tiene que ser equilibrada, es decir mitad y mitad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si esto no ocurre, ya tenemos un indicador  del compromiso del cliente con respecto al proyecto y esto a su vez, 
debería ser una señal de alarma para el consultor. Debe quedar claro desde el principio de la relación cliente-consultor cuál es el papel y
 la responsabilidad de cada uno en el proyecto en todas las actividades, desde la comunicación hacia el interior de la organización, 
 la interacción con proveedores si es el caso y sobre todo no perder de vista que la labor del consultor no es decidir sino facilitar la 
 decisión  a su cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es muy arduo de conseguir, sobre todo en organizaciones que no están acostumbradas a programas de consultoría, 
 sin embargo es posible si se define correctamente el alcance desde el principio. Aquí viene muy bien el viejo dicho que dice “lo que bien empieza …”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Just my two cents!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Jul 2018 08:43:01 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/consultoria_responsabilidad.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/consultoria_responsabilidad.html</guid>
        
        
        <category>consultoria</category>
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Consultoría y autenticidad</title>
        <description>&lt;p&gt;Uno de los procesos que lleva mas esfuerzo de un consultor es ser &lt;em&gt;auténtico&lt;/em&gt;, 
que no es otra cosa que predicar con el ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La autenticidad es una de las máximas que garantiza un exitoso proyecto de consultoría y base fundamental del liderazgo 
en cualquier proyecto. &lt;strong&gt;Todo consultor debería esforzarse por ser lo más auténtico posible con el cliente, 
de tal forma que tanto las palabras como los hechos reflejen muy claramente las propias convicciones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si por ejemplo, recomendamos a nuestro cliente estrechar el control, ser más decididos y fijar metas claras 
 nuestra credibilidad estaría seriamente comprometida si trabajamos de forma desordenada, sin controles, 
 nos vemos indecisos o no estamos seguros de hacia donde encaminar el proyecto de consultoría. 
 Si pides colaboración, debes ser colaborador en primer lugar. Si pides documentar y ni siquiera llevas actas de reuniones es bastante complicado poder alcanzar los objetivos del proyecto.  Debes primero mostrar como has documentado tus propios procesos e incluso, en algunos casos, podrías proporcionar los formatos. Si recomiendas mayor organización, pero tus reuniones las programas sin agenda o con una agenda muy vaga, o no tienes claro el objetivo de las reuniones que solicitas, será casi imposible poder transmitir la idea de “organización” a tu cliente. En fin, ejemplos hay varios más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La autenticidad también involucra transparencia, es decir, expresar verbalmente al cliente lo que se 
experimenta a medida que se desarrolla el trabajo de consultoría. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe una inclinación tremenda por parecer idóneos ante el cliente, por mostrarse como el consultor ideal y perfecto para la situación actual. Es imprescindible vencer esta tendencia si lo que queremos es tener un proyecto exitoso para ambos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digamos por ejemplo que un cliente te pide una auditoría para determinar porque falla su sistema de información contable. Te dice además que seguramente es un problema técnico y dado que eres el experto no debería tomarte más de un par de días. Así mismo  la causa técnica del problema implicará que no debas emplear mucho tiempo de su personal, además que  ya están todos ocupados en atender a la Sunat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera reacción del consultor probablemente sea intentar explicarle al cliente que es posible que el problema 
sea de mucho más alcance de lo que él supone, que hay muchas variables en un sistema de este tipo, 
que el riesgo es muy grande si se aborda en tan poco tiempo, etc. etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, una respuesta mucho más auténtica podría ser esta 
&lt;em&gt;“Está tratando este proyecto como algo pequeño 
y  trivial, talvez ejecutarlo ahora sea más una interrupción que un beneficio, 
talvez deberíamos fijarla para otra oportunidad.
 Me gustaría que  este proyecto lo considere de mayor importancia.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La idea es centrar al cliente en la relación con el consultor, de tal forma que obligue al primero a involucrarse en la necesidad del proyecto. Lo más recomendable es que estas actitudes sean revisadas y puestas en práctica en todas las etapas de la consultoría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Just my two cents!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Jul 2018 08:43:01 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/consultoria_autenticidad.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/consultoria_autenticidad.html</guid>
        
        
        <category>consultoria</category>
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Transformación digital en una caja rural</title>
        <description>&lt;p&gt;Uno de los principales procesos en cualquier institución financiera resulta ser la &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;colocación de créditos&lt;/code&gt; y la gestión del riesgo financiero asociado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de las cajas municipales o rurales,  la gestión del riesgo cobra mayor importancia por su inherente mercado objetivo: 
&lt;em&gt;personas  con negocios informales&lt;/em&gt;, los cuales no suelen ser sujetos de crédito por la banca tradicional
y que para sustentar un índice de riesgo determinado, es preciso utilizar varios medios: desde los más tradicionales como la 
ubicación física del local, fotocopias de libros contables, minutas de compra/venta aún no registradas en SUNARP;
 hasta otras un tanto inusuales, como verificaciones de vivienda con varios vecinos dando testimonio, fotografías de 
 la mercadería en distintos días de visitas inopinadas al local, testimonios de clientes, fotocopias de cuadernos con 
 anotaciones de las ventas día por día,  etc. Y por supuesto, esto no facilita necesariamente tan buen “score” que implique no solicitar un garante con mayor reputación para otorgar el crédito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo esto conlleva a que un solo expediente de crédito, además del infaltable formulario de solicitud de crédito, 
almacene &lt;em&gt;gran cantidad de documentación sumamente variada&lt;/em&gt; que complica, no sólo  los temas relacionados con el almacenamiento del papel (locales, espacio, humedad, etc), sino sobre todo, con el proceso de análisis de riesgo en sí, además de los procesos de auditoría posteriores que pudieran ejecutarse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El expediente de crédito se convierte en una de las principales fuentes de información histórica de evaluación del 
cliente a lo largo del tiempo y dado que ésta es en papel, impacta también en el conocimiento que la institución es capaz de adquirir acerca de su clientey 
su actividad comercial. &lt;/strong&gt;  Quien lo conoce y con quien tiene contacto es con el ejecutivo de campo asignado, 
el cual, cuando abandona la institución, generalmente se lleva “su cartera” de clientes con él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así mismo, todo proceso basado en papel conlleva la administración de un riesgo muy alto de pérdida de información y accesos no autorizados a información personal confidencial:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;pérdida de información histórica acerca de la evolución comercial de un cliente y con ello, &lt;strong&gt;la información de base que nos puede dar la oportunidad de diseñar nuevos productos financieros &lt;/strong&gt; que resulten altamente atractivos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;robo de cartera de clientes,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;fotos de documentos personales circulando por email o whatsapp&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;incorporar documentación que no es relevante para el proceso de análisis de riesgos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sustracción de documentación&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gasto asociado al uso de espacio de almacenamiento físico de los documentos,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;desaprovechamiento del espacio de la agencia, entre otros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También implica que la evaluación del riesgo crediticio no puede ser ejecutada sino mediante el acceso directo a la documentación o
 alguna copia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esto limita la posibilidad de las instituciones de poder centralizar la evaluación de riesgos en un 
 solo equipo, muy capacitado, que pueda estandarizar el proceso de evaluación, reducir el riesgo de colocación y a su vez ahorrar costos importantes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-proponemos-para-este-contexto&quot;&gt;¿Qué proponemos para este contexto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abordarlo en dos etapas principales, muy conectadas entre si, y que incluso es recomendable llevar a cabo en forma paralela:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etapa-i-buscando-la-eficiencia-del-proceso-actual-y-la-digitalización-del-expediente-de-crédito&quot;&gt;Etapa I: Buscando la eficiencia del proceso actual y la digitalización del expediente de crédito:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esto implica fundamentalmente lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;1. Estandarizar los documentos que formen parte del expediente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto debe involucrar un ordenamiento físico interno de los expedientes que correspondan al sector de clientes más importante de la institución, además de establecer procedimientos muy claros y sencillos sobre la conformación de los expedientes en adelante. Toda la parte manual generalmente se terceriza con empresas que ya se dediquen al almacenamiento de documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2. Digitalización de los expedientes o captura de imágenes en una línea de producción de documentos digitales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que notar que un proceso de digitalización debe llevarse a cabo en el contexto de un retorno claro de la inversión. Para estos casos se recomienda siempre digitalizar todo aquel documento que resulte ser totalmente representativo e imprescindible para el futuro del cliente y su relación con la institución. Esto implica todo un proceso donde se definen formatos, procedimientos además de toda la infraestructura de software y hardware necesaria para hacer disponibles los documentos digitales en todo el proceso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;etapa-ii-automatización-del-flujo-de-trabajo-con-la-implementación-del-expediente-digital&quot;&gt;Etapa II: Automatización del flujo de trabajo con la implementación del expediente digital.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hay que hacer notar al lector que un &lt;strong&gt;expediente digital&lt;/strong&gt; es muy diferente a un &lt;strong&gt;expediente digitalizado.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cuando hablamos de &lt;strong&gt;expediente digital&lt;/strong&gt;, hacemos referencia a que toda la información que se genera en el transcurso de la evaluación de riesgos se anexa digitalmente (mediante los sistemas de software que soportan el proceso) para conformar un expediente virtual con varias aristas o ángulos de visualización. 
Un &lt;strong&gt;expediente digitalizado&lt;/strong&gt;, en cambio, es simplemente el mismo expediente físico, ya ordenado y clasificado, que ha pasado por un proceso de captura de imágenes en una línea de producción de documentos digitales y disponible mediante una herramienta de consulta y visualización.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La etapa II ya implica lo que,en términos de marketing, llamaríamos &lt;strong&gt;Transformación Digital&lt;/strong&gt;, en la que todo el proceso de evaluación de créditos es gobernado por sistemas de información que gestionan, almacenan, priorizan y dan seguridad a los activos digitales (documentos digitales) que se van creando o recopilando durante el proceso de evaluación. Esto permite descentralizar la información para poder tener acceso ubicuo a ella, es decir, desde cualquier lugar.  La institución ya podría tener un equipo central de evaluación crediticia, en paralelo transformar al equipo de auditoría en un área de prevención antes que de reacción (como suele ser actualmente) y finalmente obtener indicadores en tiempo  real de todo el proceso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Just my two cents!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Jul 2018 08:57:23 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/gestiondocumentalcaja.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/gestiondocumentalcaja.html</guid>
        
        
        <category>transformacion_digital</category>
        
        <category>proyectos</category>
        
        <category>consultoria</category>
        
        <category>ecm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Syntactic sugar en Ruby</title>
        <description>&lt;p&gt;En Ruby, todos los operadores son métodos, así por ejemplo es válido escribir&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;5&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/con punto

5 == 5 /&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sin&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;punto&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;send&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;:==&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/usando el método &quot;send&quot;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;las tres sentencias devuelven true, pues 5 es igual a 5, sin embargo sintácticamente se pueden escribir de esas tres formas.
El método &lt;em&gt;send&lt;/em&gt;, sirve para llamar a métodos dentro de un objeto cualquiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otros ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'a'&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'a'&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/en este caso el método se llama '[]='
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Jul 2018 05:24:23 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/synctacticsugarruby.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/synctacticsugarruby.html</guid>
        
        
        <category>desarrollo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Escuchar un pdf con Festival Text-to-Speech </title>
        <description>&lt;p&gt;Dado que &lt;a href=&quot;http://www.cstr.ed.ac.uk/projects/festival/&quot;&gt;Festival&lt;/a&gt; no lee directamente de PDF es necesario convertir el PDF en un texto claro, sin tildes.
Entonces usaremos algunas sentencias de pdftotext para que nos ayude en esta tarea:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pdftotext&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivopdf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;pdf&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Como esto último nos va a dar un archivo con tildes es necesario quitarlas&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;á&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto se hace para cada vocal, reemplazando la á y a por sus respectivas vocales con tilde y sin tilde&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;é&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;í&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;ó&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;ú&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;u&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;También es necesario cambiar las vocales mayúsculas&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Á&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;A&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;É&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;E&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Í&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;I&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Ó&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;O&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sed&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Ú&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;U&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;g&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una vez listo, procedemos a escuchar con festival&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-rb highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;festival&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;tts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;language&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;spanish&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;archivotxt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;txt&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En un siguiente post les muestro como grabar el audio a mp3.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Jul 2018 05:24:23 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/escucharpdf.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/escucharpdf.html</guid>
        
        
        <category>desarrollo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Estimar no es timar</title>
        <description>&lt;p&gt;Hace poco leía un artículo acerca de los métodos que existen para estimar un proyecto. Hay de los totalmente empíricos, es decir, basados netamente en la experiencia del experto o consultor (casi como un dedo mojado secado al viento), como de aquellos un tanto más “científicos” que intentando ser más precisos, se basan en una base de datos de proyectos pasados y valoraciones numéricas. Sin embargo, al fin y al cabo, el número que se obtiene finalmente es una, de tantas, aproximaciones a la realidad. En este caso, a la realidad del esfuerzo que implicará un proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta aproximación a la realidad inherentemente conlleva una desviación al momento de la ejecución. Desviación que al ser medida puede medirse también la “calidad” de la estimación. Sí, calidad entre comillas, dado que cualquier aproximación a la realidad no se podrá comparar jamás a la realidad misma, por más esfuerzo que pongamos en ello. Más aún si consideramos que las personas pueden tener diferentes puntos de vista sobre una misma realidad (punto de origen de las famosas “controversias”) y por ende la “calidad” de la estimación también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pongamos un ejemplo. Un proyecto cuyo objetivo es la validación y copia de la estructura y registros de una base de datos recientemente recuperada a partir de un disco duro con problemas físicos de integridad de datos. Por su naturaleza, un archivo de base de datos recuperada de un disco duro con estos problemas tiene una alta probabilidad de que su estructura interna o algunos registros estén corruptos, es decir, que tenga información que se haya perdido para siempre y por lo tanto, la actividad de recuperación implique el uso de otras fuentes (navegar entre diversos archivos de backup, buscar el origen de las transacciones, etc.) y por ende la curva de esfuerzo tenga una tendencia asintótica hacia el infinito.  Estoy poniendo un caso extremo, pero de hecho real y que creo que servirá para mostrar mi punto de vista (mi propia visión de la realidad, que por cierto no altera a la realidad misma en lo más mínimo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La recomendación para estimar este tipo de proyectos es NO estimar. Pero dado que en las organizaciones la asignación de recursos se dá en el contexto de un presupuesto aprobado, al menos te pedirán una “bolsa de horas probable” la cual, finalmente, igual es una estimación. Entonces, dados en el esfuerzo de estimar lo inestimable, habrá que hacerlo de la mejor forma posible. Se incluyen las horas/hombre del analista variable, también la posible necesidad de la infraestructura (que podría utilizarse o no dependiendo del caso), de un analista de infraestructura, los servicios de restauración de información y horas de procesamiento en servidores. Finalmente obtenemos un número, que para propósitos de simplificación le pondremos $100.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, al final del proyecto, sólo se necesitó la labor del analista, que resultó en $40 de acuerdo a su carga de horas. Entonces, si miramos la calidad de la estimación, ¿fue una buena o mala estimación?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde el punto de vista de quien paga el proyecto, pues en este caso específico puede llegar a ser irrelevante, dado que finalmente terminó pagando bastante menos. Sin embargo, si nos ponemos los lentes de la PMO y miramos los números fríamente entre una miríada de proyectos, la desviación es tan grande que debiera resultar en que efectivamente la calidad de la estimación fue muy baja y que pudo afectar la “venta” del proyecto. Desde el punto de vista de quien estimó, la desviación es aceptable dada la alta variabilidad del proyecto en cuestión y por ende, igual es una buena estimación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, cualquiera me diría que lo recomendable en este caso es partir el proyecto en dos, una primera fase de diagnóstico y una segunda ya de ejecución con un monto más cercano a lo real. Pero el ejemplo, sin dejar de ser real, pretende ilustrar los puntos de vista que pueden surgir al analizar la “calidad” de la estimación de un proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, en organizaciones donde el “valor estimado” casi que va en un contrato (es decir, es un monto comprometido) sustentar una desviación hacia arriba en el costo de la ejecución se considera casi un intento de perjuicio y somete a quien sustenta, muchas veces, a interacciones (entiéndase reuniones de resolución de controversias) que resultan más costosas que el mismo valor del control de cambio a querer sustentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi visión personal, es que una estimación, al fin y al cabo, es una estimación (perdón por la cacofonía, pero intento resaltar el significado literal de la palabra). Es decir, lo mejor que razonablemente se puede pedir como predicción del futuro. Sin recurrir por supuesto a la cartomancia, a la fuerza o al horóscopo del día, se intenta predecir lo mejor posible, para tener un marco aproximado de inversión. Pero no es la regla escrita en piedra, al menos no debería. Las organizaciones deben aceptar que la realidad suele ser distinta, y a veces, muy distinta de lo que los que intentamos ser “pitonisos de proyectos” podemos predecir. Aceptando este hecho seríamos más productivos, mejoraría la relación proveedor-cliente y de paso ahorraríamos varios $ en reuniones tensas e inútiles a nuestras organizaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así mismo, un análisis de la “calidad” de la estimación basado únicamente en el índice de desviación, pierde, desde mi punto de vista, total sentido. No digo que no debería medirse, sino que es necesario complementarse con más indicadores que permitan tener una visión total de la estimación y del proyecto ejecutado (y de esa forma poder quitarle las comillas a la palabrita cuando presentemos los ratios de calidad de las estimaciones de cara a la evaluación final).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuáles serían estos indicadores? Pues del ejemplo resulta obvio que se puede agregar un índice de variabilidad o complejidad, no sólo medida por el monto de inversión, sino por los riesgos del proyecto (por ejemplo necesidad de uso de tecnología en proceso de adopción, uso de proveedores nuevos y off-shore, número de proveedores a involucrar, etc.). Si a alguien se le ocurren más o tiene otra visión, pues bienvenido.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 07 Jul 2018 13:02:00 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/estimar-no-es-timar.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/estimar-no-es-timar.html</guid>
        
        
        <category>proyectos</category>
        
        <category>consultoria</category>
        
        <category>ingenieria</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Qué nos hace buenos Ingenieros de Software?</title>
        <description>&lt;p&gt;En nuestra vida diaria tomamos decisiones basados en los &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;modelos mentales&lt;/code&gt; que construimos del ambiente que nos rodea. En la medida en que seamos capaces de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;abstraer&lt;/code&gt; adecuadamente nuestro entorno, las decisiones que tomemos serán &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;más efectivas&lt;/code&gt; y nuestros &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;éxitos&lt;/code&gt;  más frecuentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la pintura, en la música, en la poesía, la capacidad de abstracción humana puede mostrarnos lo sublime de la esencia de las cosas, prescindiendo de aquellos detalles que pueden distraer nuestros sentidos. Matisse, en su “Mujer desnuda” es un ejemplo maravilloso de abstracción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así como en las artes, en la Ingeniería y específicamente en la Ingeniería de Software, la capacidad de eliminar los detalles superficiales para quedarnos con un modelo general que simplifique el entendimiento de un problema complejo, es vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero ¿qué es la abstracción? ¿ Por qué se torna tan importante desarrollar estas habilidades para el éxito de nuestros proyectos, y mirando a largo plazo, de nuestras carreras?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La abstracción tiene 2 aspectos, el primero que enfatiza el proceso de remover todos los detalles superfluos con el fin de simplificar la realidad problemática que estamos atacando y la segunda, que incide en el proceso de generalización de aquellas propiedades comunes para extraer conceptos generales y sus propiedades (Por ejemplo, clases y sus métodos en POO)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De este proceso de abstracción obtenemos un modelo simplificado de la realidad compleja, en el que nos basaremos para diseñar e implementar nuestras soluciones de automatización o comunicaciones. De nuestra capacidad de abstracción depende, entonces, el éxito de nuestros proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo ¿qué estamos haciendo para mejorar estas habilidades? ¿Existe alguna técnica, método, disciplina o principio fundamental que nos ayude en ese sentido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al parecer, las capacidades de abstracción se desarrollan en la adolescencia y solamente el 30% a 35% de los adolescentes logran alcanzar esa habilidad de abstracción que se requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, el entrenamiento es indispensable. Los ejercicios que se plantean en los cursos de modelamiento y programación orientada a objetos (POO) son fundamentales para la práctica de la profesión en el futuro. Estos cursos deben ser fortalecidos y ampliados en contenido para el entrenamiento del futuro ingeniero de software. Igual, en los cursos de postgrado y maestría, en los que la capacidad de eliminar y discernir los detalles superfluos de los fundamentales, debe ser requisito indispensable para la obtención del grado. Como entrenamiento, tal vez puedan modelar el proceso de pensamiento que los lleva a cada uno de ustedes a leer este artículo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 07 Jul 2018 09:36:23 -0500</pubDate>
        <link>https://salazargastelo.com/buenosingenieros.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://salazargastelo.com/buenosingenieros.html</guid>
        
        
        <category>ingenieria</category>
        
        <category>desarrollo</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
